<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<course>
<name>Информатика</name>
<description>Рассматриваются понятия архитектуры компьютера и информации, системы счисления, основы логики.
</description>
<lecture>
<name>Лекция 1: Магистрально-модульный принцип</name>
<description>Рассматриваются принципы построения современных персональных компьютеров, назначение и характеристики шин данных, адреса и управления, назначение и составные части системной платы.
</description>
<slide>
<id>L001S001</id>
<name>Магистрально-модульный принцип построения компьютера</name>
<description>В основу архитектуры современных персональных компьютеров положен магистрально-модульный принцип.
Этот принцип предусматривает построение компьютера из блоков, взаимодействующих посредством общего канала - шины.
В сочетании с открытой (общеизвестной) архитектурой это позволяет собирать персональный компьютер нужной конфигурации из компонентов от разных производителей.
Магистраль включает в себя три многоразрядные шины, которые представляет собой многопроводные линии данных.
К магистрали подключаются процессор и оперативная память, а также периферийные устройства ввода/вывода и хранения информации.
Подключенные к магистрали компоненты обмениваются между собой информацией в виде последовательностей электрических импульсов, соответствующих нулям и единицам.
</description>
<image>informatica\pc_architecture.png</image>
</slide>
<slide>
<id>L001S002</id>
<name>Шина данных</name>
<description>По этой шине данные передаются между различными устройствами (например между процессором и оперативной памятью).
Шина данных представляет собой многопроводную линию с количеством проводников, соответствующим разрядности.
Разрядность шины данных определяется разрядностью процессора, т.е. количеством двоичных разрядов, которые процессор обрабатывает за один такт.
Разрядность современных процессоров (и соответственно шин данных) составляет 32 или 64 бита.
Передача данных осуществляется следующим образом:
- устройство передающее данные получает доступ к шине данных и выставляет на ее проводниках сигналы с логическими уровнями напряжения, соответствующими нулям и единицам;
- устройство которому адресованы данные, по сигналу на шине управления, считывает уровни напряжений на проводниках шины данных и, таким образом, получает адресованную ему порцию данных.
За один такт, по 64-х разрядной шине, можно передать до 8 байт данных.
</description>
<image>informatica\data_bus.png</image>
</slide>
<slide>
<id>L001S003</id>
<name>Шина адреса</name>
<description>Каждое устройство или ячейка оперативной памяти имеет свой адрес.
Адрес передается по адресной шине, причем сигналы по ней передаются в одном направлении от процессора к оперативной памяти и устройствам (однонаправленная шина).
Разрядность шины адреса определяет объем адресуемой памяти, т.е. количество ячеек которые могут иметь уникальные адреса.
Количество адресуемых ячеек можно расчитать по формуле: N=2^I (где I - разрядность шины адреса).
Разрядность шины адреса в современных процессоров составляет 32 или 64 бита.
Максимальный объем оперативной памяти адресуемой по 32-х битной шине составляет 2^32 = 4 гигабайта.
Максимальный объем оперативной памяти адресуемой по 64-х битной шине составляет 2^64 = 16 эксабайт.
</description>
<image>informatica\addr_bus.png</image>
</slide>
<slide>
<id>L001S004</id>
<name>Шина управления</name>
<description>По шине управления передаются сигналы, определяющие характер обмена информацией по магистрали.
Сигналы управления определяют тип выполняемой операции (чтение или запись данных) и синхронизируют обмен данными между устройствами.
</description>
<image>informatica\control_bus.png</image>
</slide>
<slide>
<id>L001S005</id>
<name>Системная плата</name>
<description>Системная плата является важнейшим аппаратным компонентом компьютера.
На системной плате реализована магистраль обмена информацией, имеются разъемы для установки процессора, слоты для установки модулей памяти и контроллеров внешних устройств.
Современные системные платы также включают интегрированные контроллеры внешних устройств (видеоадаптер, контроллер дисковой подсистемы, микросхемы аудио и сетевого контроллеров.
Магистраль обмена данными строится на базе набора микросхем называемых чипсетом.
Как правило чипсет делится на более быстродействующую (северный мост) и менее быстродействующую (южный мост) части.
Северный мост обеспечивает обмен данными между компонентами с высоким быстродействием (процессор, память, видеокарта).
Южный мост обеспечивает обмен данными с более медленными устройствами (контроллер дисков, аудио и сетевой контроллеры).
</description>
<image>informatica\motherboard.png</image>
</slide>
<quiz>
<name>Лекция 1: Магистрально-модульный принцип, контрольные вопросы</name>
<question>
  <id>L001Q001</id>
  <description>Какие шины входят в состав магистрали?</description>
  <answer>1) Шина данных</answer>
  <answer>2) Шины данных и адреса</answer>
  <answer>3) Шина управления</answer>
  <correctAnswer>4) Шины данных, адреса и управления</correctAnswer>
</question>
<question>
  <id>L001Q002</id>
  <description>Что определяет разрядность шины данных?</description>
  <answer>1) Оперативная памятью</answer>
  <answer>2) Пропускная способность устройств ввода/вывода</answer>
  <correctAnswer>3) Разрядность процессора</correctAnswer>
  <answer>4) Шина управления</answer>
</question>
<question>
  <id>L001Q003</id>
  <description>Сколько байт данных можно передать по 64-х разрядной шине за один такт?</description>
  <answer>1) 4 байта</answer>
  <correctAnswer>2) 8 байт</correctAnswer>
  <answer>3) 16 байта</answer>
  <answer>4) 64 байта</answer>
</question>
<question>
  <id>L001Q004</id>
  <description>Какой максимальный объем оперативной памяти поддерживается компьютером с 32-х битной шиной адреса?</description>
  <answer>1) 1 гигабайт</answer>
  <correctAnswer>2) 4 гигабайта</correctAnswer>
  <answer>3) 32 гигабайта</answer>
  <answer>4) 1 террабайт</answer>
</question>
</quiz>
</lecture>
<lecture>
<name>Лекция 2: Процессор и оперативная память</name>
<description>Рассматриваются логические схемы и характеристики центрального процессора и оперативной памяти персонального компьютера, а также понятия физической и виртуальной памяти.
</description>
<slide>
<id>L002S001</id>
<name>Центральный процессор</name>
<description>Процессор является центральным устройством компьютера и выполняет команды программы, которая хранится в оперативной памяти.
Команда программы поступает в процессор по шине данных и декодируется (т.е. определяется что необходимо выполнить и какие для этого нужны данные).
Данные необходимые для выполнения команды также запрашиваются из оперативной памяти, для этого по шине адреса передается их адрес, а по шине управления - сигнал на считывание.
Декодированная команда и данные передаются в арифметико-логическое устройство (АЛУ) для обработки.
Результаты обработки передаются обратно в оперативную память.
</description>
<image>informatica\processor.jpg</image>
</slide>
<slide>
<id>L002S002</id>
<name>Логическая схема процессора</name>
<description>Быстродействие процессора существенно выше быстродействия оперативной памяти, поэтому процессор вынужден простаивать в ожидании данных.
Чтобы этого не происходило, в процессор встроена более быстрая (но менее емкая) кэш-память.
Кэш-память разделена на два уровня.
В кэш-память 2-го уровня (большую по объему, но менее быстродействующую чем кэш-память 1-го уровня) считывается из оперативной памяти очередная порция команд и данных.
Кэш-память 1-го уровня (меньшая по объему, но более быстродействующая) разделена на две части для наиболее нужных процессору команд и данных.
</description>
<image>informatica\proc_sch.png</image>
</slide>
<slide>
<id>L002S003</id>
<name>Оперативная память</name>
<description>Оперативная память представляет собой множество ячеек объемом в 1 байт, причем каждая ячейка имеет свой уникальный адрес.
Оперативная память изготавливается в виде модулей (пластин с размещенными на них микросхемами, имеющих ряд контактов для подключения модуля в слот на системной плате).
Важнейшей характеристикой модулей оперативной памяти является пропускная способность, которая равна произведению разрядности шины данных и частоты операций чтения/записи из ячеек памяти.
Для 64-х разрядной шины данных с частотой 1064 МГц пропускная способность модулей памяти, подключенных к этой шине будет равна:
64 бита * 1064 МГц ~= 8 Гбайт/с.
</description>
<image>informatica\ram.jpg</image>
</slide>
<slide>
<id>L002S004</id>
<name>Физическая и виртуальная память</name>
<description>В большинстве современных операционных систем программа может использовать объем памяти превышающий суммарный объем установленных в компьютере модулей оперативной памяти (физической памяти).
Это достигается за счет организации виртуальной памяти.
Принцип действия виртуальной памяти заключается в следующем:
- Все пространство памяти разбивается на страницы
- Страницы использующиеся реже других переносятся из физической памяти в специальную область на жестком диске (например в файл подкачки)
- При обращении программы к странице отсутствующей в физической памяти, она загружается из файла подкачки (вытесняя при этом какую-то другую станицу)
Таким образом использование виртуальной памяти позволяет программе манипулировать объемом памяти превышающим физическую память компьютера (ценой снижения быстродействия).
</description>
<image>informatica\virtual_memory.png</image>
</slide>
  <quiz>
    <name>Лекция 2: Процессор и оперативная память, контрольные вопросы</name>
    <question>
      <id>L002Q001</id>
      <description>Какой из блоков процессора отвечает за обработку декодированных команд и данных?</description>
      <answer>1) Устройство управления</answer>
      <answer>2) Декодер команд</answer>
      <correctAnswer>3) Арифметико-логическое устройство</correctAnswer>
    </question>
    <question>
      <id>L002Q002</id>
      <description>Для чего предназначена кэш-память?</description>
      <answer>1) Для хранения команд и данных</answer>
      <correctAnswer>2) Для снижения простоев процессора</correctAnswer>
      <answer>3) Для увеличения общего объема памяти</answer>
    </question>
    <question>
      <id>L002Q003</id>
      <description>Какой тип памяти имеет большее быстродействие?</description>
      <correctAnswer>1) Кэш-память первого уровня</correctAnswer>
      <answer>2) Кэш-память второго уровня</answer>
      <answer>3) Оперативная память</answer>
    </question>
    <question>
      <id>L002Q004</id>
      <description>Какой тип памяти имеет больший объем?</description>
      <answer>1) Кэш-память первого уровня</answer>
      <answer>2) Кэш-память второго уровня</answer>
      <correctAnswer>3) Оперативная память</correctAnswer>
    </question>
  </quiz>
</lecture>
</course>